\chapter{Introdução}

% Apresentação do Tema e Contexto
% Nesta parte do documento, o pesquisador precisa explicar no texto a respeito do contexto 
% em que o tema está inserido. É bom imaginar que o leitor não conhece da área então 
% antes de explicar o assunto específico que será abordado, você deve explicar onde ele 
% está inserido.

Nos últimos anos novas técnicas para construção de robôs tem estado em muita evidência, em 
especial áreas como robótica móvel e robótica colaborativa tem chamado bastante atenção dos 
pesquisadores. Uma das principais características dessas áreas é exigência de um alto grau de 
percepção do ambiente que rodeia o robô, além de uma execução mais precisa em seus movimentos, 
isto devido ao fato de que as atividades desempenhadas por robôs estão exigindo um nível cada 
vez maior de interação com as atividades desempenhadas por seres humanos.


Outro ponto que sempre teve bastante importância no desenvolvimento 
de novos robôs é a autonomia, tanto do ponto de vista do consumo energético quando na tomada 
de decisões, superar o nível de autonomia atual continua sendo um dos principais objetivos na 
pesquisa e desenvolvimento de novos robôs.

As consequências desses trabalhos podem ser percebida em robôs com 

2 - a busca por sistemas com um grau maior de autonomia
A robótica tem se caracterizádo pelo grande nível de percepção do ambiente e pelos sistema
complexos de controle do movimentos 


\textbf{O ROS como um framework que esta se tornando o padrão no desenvolvimento de robótica}

1 - Fazer um link com a complexidade dos sistemas robóticos modernos e o ROS

Agrupar inúmeros “blocos" de softwares usados em robótica, fornecer drivers para hardwares
específicos (sensores e atuadores), gerenciar troca de mensagens entre os nós que fazem 
parte do sistema, são as função do ROS. Essas características fazem com que o ROS seja 
reconhecido com um pseudo sistema operacional (PYO et al., 2017). Dessa maneira o ROS se 
tornou muito ágil no desenvolvimento de novas aplicações para robótica. Usando nós já 
desenvolvidos e testados por outros desenvolvedores podemos criar novos sistemas 
completos apenas gerenciando esses nós na rede interna do ROS. Essa abordagem fez com 
que o número de pacotes para o ROS cresça em uma taxa muito rápida, desde o ano de seu 
lançamento, 2007, até 2012 o ROS aumentou de 1 para 3699 pacotes (YAMASHINA et al., 2005).

Com essa distribuição de tarefas através de vários nós podemos criar sistemas cada
vez mais complexos, apenas inserindo novos nós na rede, essa rede é gerenciada
pelo ROS Master, que é apensas mais um nó do sistema, mas com a função de ser um
servidor de nome e serviços para o restante dos nós. Ele identifica os nós na rede, assim
todos os nós podem se comunicar com os outros através de conexões peer-to-peer, Figura
1. Para desenvolver novas aplicações para o crescente grupo de pacotes ROS, o
desenvolvedor deve respeitar os protocolos de comunicação da rede, as bibliotecas do ROS
facilitam este trabalho, por já fornecer funções prontas para o desenvolvimento
de novos códigos compatíveis e que possam se registrar na rede. Detalhes dos protocolos e
interno podem ser visto em (ROS, 2011a), (ROS, 2018) e (ROS, 2011b).

<<<<<<< HEAD
Por se tratar de um hardware configurável o FPGA é ideal para processamento
digitais de sinais. O potencial que os FPGAs possuem para melhorar o 
=======
\textbf{Desenvolvimento com fpga, SoC. dificuldade e maior tempo de desenvolvimento}

1 - explicar a ideia do FPGA e a dificuldade do desenvolvimento

 O potencial que os FPGAs possuem para melhorar o 
>>>>>>> 688eea1c4a8a8466b873451fbfb594eb047e8a41
desempenho de sistemas que utilizam processamento digitais de sinal é conhecido já algum
tempo, as possibilidades de paralelismo, criação de estruturas de DSP dedicadas à aplicação,
são recursos muito interessantes que a possibilidade do hardware configurado oferecem.
Em contra partida as facilidade de desenvolvimento encontradas em aplicações que
fazem uso de softwares não são encontradas nas mesmas proporções no mundo do hardware,
sendo assim:

\textbf{Juntar fpga com robótica através do ros dando foco na facilidade de desenvolvimento}

2 - Fala sobre o FPGA escolhido

% Delimitação do Tema
% Nessa área o redator e pesquisador do projeto pode explicar o tema dentro do contexto, 
% qual a sua delimitação e qual a importância de se aprofundar.
explicar a parte da comunicação entre o computador/ros e o SoC

melhorar a comunicação, comunicação eficiente, pacote pronto e de fácil integração com qualquer sistema 
ros,

O mais genérico possível para se enquadrar a qualquer projeto é que o desenvolvedor tenha
interesse em incluir um FPGA ao sistema


% Problema
% Qual problema o projeto pretende resolver? Lembramos que a pesquisa da monografia procura 
% responder a uma pergunta, ou discutir um problema. Permite atingir conclusões e considerações.
% Na parte da problematização é explicado qual será o problema a ser respondido pela pesquisa e 
% pesquisador.
Definir o problema (a pergunta)

\begin{itemize}
    \item \textbf{Como estabelecer a comunicação entre o ROS e um sistema de processamento auxiliar 
embarcado em um FPGA?}

\end{itemize}

Este problema é o que o trabalho vai tentar responder, podendo assim outros pesquisadores possam usar 
os benefícios do uso do hardware dedicado integrados ao benefícios que o ROS fornecem aos sistemas 
robóticos.




% Esse problema inicial nos leva naturalmente a outro:


%     \item \textbf{Stabelecendo a comunicação entre o FPGA e o ROS a execução do pro-
% cessamento de vídeo de forma paralela, embarcada em um FPGA, pode
% melhorar a performance do sistema?}
  
% \end{itemize}








\section{Justificativa}

Nos últimos anos novas técnicas para construção de robôs tem sido bastante estudadas, em 
especial uma área que tem sido bastante explorada é a robótica móvel. A principal 
características que tem sido buscada é cada vez fornecer mais autonomia ao sistemas 
robóticos o que torna seus softwares cada vez mais complexos, o que aumenta a 
necessidade do uso de processadores muito mais poderosos, consequentemente aumentando
muito o consumo de energia. Entretanto a busca por mais autonomia, diz respeito também às 
baterias, que são as fontes de energia da maioria dos robôs móveis, o que provoca uma 
verdadeira briga entre poder de processamento e baixo consumo.

Sendo assim, o FPGA pode ser uma ótima alternativa para solucionar os problemas de aumento 
do poder de processamento em conjunto com baixo consumo de energia. Meyer-Baese (2007) 
descreve algumas vantagens dos FPGAs modernos para uso em processamento digitais de 
sinais, como as cadeias de fast-carry usadas para implementar MACs de alta velocidade e o 
paralelismo tipicamente encontrado em dedign implementados em FPGA. Por essas 
características o FPGA necessita de frequências menores de trabalho para alcançar 
desempenho equivalente ou superior às soluções baseadas em processadores, tornando a 
dissipação de energia consideravelmente menor.

% melhorar o início deste paragrafo

% Nos últimos anos novas técnicas para construção de robôs tem sido bastante estudadas, em 
% especial uma área que tem sido bastante explorada é a robótica móvel. A principal 
% características que tem sido buscada é cada vez fornecer mais autonomia ao sistemas 
% robóticos o que vem tornado seus softwares cada vez mais complexos, o que tem exigido um
% poder maior de processamento, e consequentemente, maior consumo de energia. 
% Entretanto a busca por mais autonomia, diz respeito também às baterias, que são as fontes 
% de energia da maioria dos robôs móveis, o que provoca uma verdadeira briga entre poder 
% de processamento e baixo consumo.

% Na busca do equilíbrio entra maior poder de processamento e menor consumo de energia, o uso do 
% FPGA pode ser uma ótima alternativa para solucionar este problema. Meyer-Baese (2007) 
% descreve algumas vantagens dos FPGAs modernos para uso em processamento digitais de 
% sinais, como as cadeias de fast-carry usadas para implementar MACs de alta velocidade e o 
% paralelismo tipicamente encontrado em dedign implementados em FPGA. Por essas 
% características o FPGA necessita de frequências menores de trabalho para alcançar 
% desempenho equivalente ou superior às soluções baseadas em processadores, tornando a 
% dissipação de energia menor.


% Foi encontrado até o memento uma única pesquisa que relaciona o ROS e FPGA para 
% processamento de vídeo, nesse ponto a proposta deste trabalho difere da solução encontrado. 
% No trabalho de Yamashina et al. (2005), são demonstradas três técnica para realizar a 
% conexão entre o FPGA e o ROS, que se diferem da proposta por essa pesquisa. A ideia é 
% utilizar um soft-core processor, que é um processador descrito em linguagem HDL embarcado 
% no FPGA (CHU, 2012), esse processador ficará responsável por estabelecer a comunicação entre 
% a rede TCP/IP e o hardware configurado no FPGA.

% O FPGA que será utilizado para o desenvolvimento da pesquisa é o Cyclone IV da Intel. A Intel 
% fornece o Nios II um soft-core porocessor para ser utilizado em conjunto com os seus FPGAs. 
% O Nios II é disponibilizado em duas versões, a fast: que foi projetado para alta performance e 
% a economy: projetado para ocupar um menor espaço dentro do FPGA(CHU, 2012).

% A versão do Nios II econômica foi escolhida por não necessitar de uma licença adicional para 
% seu uso, uma alternativa para RTOS é o FreeRTOS, que é um sistema operacional de tempo real de 
% código aberto(BARRY, 2016b) e para stack TCP/IP a Lightweight TCP/IP stack - LwIP, que é uma 
% versão do pacote de protocolos TCP/IP de código aberto para ser usado em sistemas 
% embarcado(NONGNU, 2018). Todas as ferramentas de softwares necessárias para desenvolver o 
% projeto são de uso livre, o objetivo é fazer uso de o maior número de ferramentas sem custos 
% adicionais, como licenças e softwares pagos.

% O tempo de desenvolvimento de projetos em FPGA é maior em relação a projetos puramente de 
% software, por isso, a pesquisa busca ao final do projeto produzir um sistema genérico que possa 
% ser usado em outras aplicações com poucas ou até mesmo nenhuma alteração se tornando uma 
% alternativa para integrar o ROS a um FPGA, de forma simples e de baixo custo, possibilitando 
% outras aplicações desta solução.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver uma solução para estabelecer comunicação entre \textit{Field Programmable Gate Array - FPGA}, 
configurado como um co-processador de vídeo.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
    \item Estudar os assuntos relevantes ao projeto: Verilog HDL, embedded linx,  Cyclone V, 
    TCP/IP Stack, ROS;
    \item Conhecer com detalhes os protocolos da rede TCP/IP usada para comunicação interna dos 
    nós e serviços ROS;
    \item Implementa distribuição embedded linux para processador ARM;
    \item Estabelecer comunicação entre o ROS e o Cyclone V, através da tecnologia Gigabit Ethernet;
    \item Testar aplicações de processamento de vídeo em hardware em conjunto com ROS;
    \item Avaliar a performance com a inclusão do FPGA ao sistema.
\end{itemize}


\section{Organização}

 No primeiro caítulo...